\begin{quote}
{\bf\rnode{A}{\'E}noncé}\par
\begin{myenumerate}
\item\`A l'aller, sur une route nationale, un automobiliste a parcouru
  190~km. Son trajet a duré deux heures et trente minutes. Calcule sa
  vitesse moyenne en km.h$^{-1}$ sur le trajet aller.
\item Au retour, il a emprunté l'autoroute et il a mis 45 minutes de
  moins. Quelle est sa vitesse moyenne sur le trajet retour ?
\item Quelle est sa vitesse moyenne sur l'ensemble du trajet ?
\end{myenumerate}
\par\hfill\rnode{B}{$\rhd\lhd$}
\end{quote}
\ncangles[nodesepA=2mm,angleA=180,angleB=180]{-}{A}{B}
Si j'effectue une trajet de longueur $d$ pendant un temps $t$ alors ma
vitesse moyenne $v$ est $v=\dfrac{\phantom{tot}}{\phantom{tot}}$. 
\begin{myenumerate}
  \item\hfill\newline
$\left.\begin{tabularx}{10cm}{X}
\begin{itemize}
\item {\em Quelle est la longueur du trajet ?}\dotfill
\item {\em Quelle est, en minutes, la durée du trajet ?}\dotfill
\end{itemize}
\end{tabularx}
\right\}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{center}
  \ldots kilomètres\rnode{A}{}\kern1cm\rnode{B}{}en \ldots minutes

\ldots kilomètres\rnode{C}{}\kern1cm\rnode{D}{}en 60 minutes
\end{center}
\[v=\phantom{tot}~\mbox{km/h}\]
\end{minipage}
$
\ncline[nodesep=2mm,offset=2.5pt]{->}{A}{B}\ncline[nodesep=2mm,offset=2.5pt]{->}{C}{D}
\item\hfill\newline
$\left.\begin{tabularx}{10cm}{X}
\begin{itemize}
\item {\em Quelle est la longueur du trajet ?}\dotfill
\item {\em Quelle est, en minutes, la durée du trajet ?}\dotfill
\end{itemize}
\end{tabularx}
\right\}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{center}
  \ldots kilomètres\rnode{A}{}\kern1cm\rnode{B}{}en \ldots minutes

\ldots kilomètres\rnode{C}{}\kern1cm\rnode{D}{}en 60 minutes
\end{center}
\[v\approx\phantom{tot}~\mbox{km/h}\]
\end{minipage}
$
\ncline[nodesep=2mm,offset=2.5pt]{->}{A}{B}\ncline[nodesep=2mm,offset=2.5pt]{->}{C}{D}
\item\hfill\newline
$\left.\begin{tabularx}{10cm}{X}
\begin{itemize}
\item {\em Quelle est la longueur du trajet ?}\dotfill
\item {\em Quelle est, en minutes, la durée du trajet ?}\dotfill
\end{itemize}
\end{tabularx}
\right\}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{center}
  \ldots kilomètres\rnode{A}{}\kern1cm\rnode{B}{}en \ldots minutes

\ldots kilomètres\rnode{C}{}\kern1cm\rnode{D}{}en 60 minutes
\end{center}
\[v\approx\phantom{tot}~\mbox{km/h}\]
\end{minipage}
$
\ncline[nodesep=2mm,offset=2.5pt]{->}{A}{B}\ncline[nodesep=2mm,offset=2.5pt]{->}{C}{D}
\end{myenumerate}